粗淺歸納(3) Pendulum 鐘擺

好多嘢唔試唔會做。
Too Long Please Read!

Howard Marks 在書中多次提及“Pendulum”，中文的翻譯相信是「鐘擺」，這是理解物理力學的能量守恆定律（law of conservation of energy）時通常會研究的一個生活例子。附圖是鐘擺的擺動情況。黑色實心的是鐘擺的平均位置。當鐘擺不在其平均位置時，例如，有人將鐘擺拉到綠色位置放手，因為能量守恆定律，鐘擺便會趨向平均位置擺動，但卻不會停留在平均位置，而是一直擺動到紅色位置。然後，因為能量守恆定律，鐘擺又會趨向平均位置擺動，由紅色位置，穿過平均位置，再擺動回綠色位置。這樣的運動不斷循環。

圖一

將這現象應用在股票市場中，可以類比市場氣氛。黑色實心是市場氣氛中性的位置，紅色位置是市場氣氛過份樂觀，綠色位置則是市場過份悲觀。

有利好消息帶動股市向上，市場氣氛就如鐘擺由中性位置擺動向紅色位置。這時候，資產的價格已超越價值，不過市場氣氛自我支持，投資者期望股市會繼續上漲，相信在更高位置會有「更大的傻瓜」出現。「唔想輸比人睇」的投資者又會心急入市。這市況下，即使沒有對資產的價值和週期性的初步理解，投資者亦隨意進場。因為他們相信「今次個市已經唔同咗」，期望環球股市持續創新高。

“Cheered by the improvement in economic and corporate results, people become willing to extrapolate it. The masses become excited (and envious) about the profits made by investors who were early, and they want in. And they ignore the cyclical nature of things and conclude that the gains will go on forever.”

由於大多投資者進場時沒有考慮到價值和價格的關係，他們的Holding power頗弱。當沒有新的利好消息出現時，部分投資者便會離場；抑或有壞消息出現時，即使消息對市場的影響很有限，Holding power弱的投資者亦會心急沽出資產，導致資產升勢停止。若沒有任何利好消息去支持股市，市場氣氛便會由過分樂觀轉向中性，最終變得悲觀，鐘擺由紅色位置擺向綠色位置。

鐘擺擺動至綠色位置後，市場過分悲觀，投資者相信會有更多的「黑天鵝事件」或更多壞消息出現，認為市況會繼續變壞。過份悲觀的市場氣氛會導致資產的價格遠低於價值，價值投資者，或者是純粹覺得價格便宜的投資者，便會在這時候進場。由於價格遠低於價值，獲利的空間大，當更多投資者進場，過分悲觀的氣氛便會減緩，鐘擺由綠色位置擺動至紅色位置。

“In crashes, on the other hand, investors fear too much. Excessive risk aversion keeps them from buying even when no optimism - only pessimism - is embodied in prices and valuations are absurdly low.”

能量守恆定律會導致鐘擺在紅色位置和綠色位置中來回擺動，鐘擺不會永遠向同一方向移動。更有趣的一點是，鐘擺由紅色位置擺動向綠色位置所用的能量，是源自位於紅色位置的勢能。由紅色位置擺動向平均位置時，勢能轉為動能，給予鐘擺擺動的能量。鐘擺擺動到平均位置時的動能最大。這動能又會轉為勢能，讓鐘擺由平均位置擺動到綠色位置。

市場的氣氛會在過分樂觀和過分悲觀兩個極端來回擺動，不會永遠停留在同一方。若在過分樂觀的市況進場，資產的價格很大可能遠高於其價值，造成嚴重虧損的機會非常大。若在過分悲觀的市況進場，資產的價格很大可能遠低於其價值，造成巨大利潤的機會非常大。

“There are a few things of which we can be sure, and this is one: Extreme market behavior will reverse. Those who believe that the pendulum will move in one direction forever - or reside at an extreme forever - eventually will lose huge sums. Those who understand the pendulum's behavior can benefit enormously.”

Howard Marks 在這章節中亦形容了牛市和熊市的形成：

牛市三步曲：“The first, when a few forward-looking people begin to believe things will get better. The second, when most investors realise improvement is actually taking place. The third, when everyone concludes things will get better forever.”

熊市三步曲：“The first, when just a few thoughtful investors recognise that, despite the prevailing bullishness, things won't always be rosy. The second, when most investors recognise things are deteriorating. The third, when everyone's convinced things can only get worse.”

「The Most Important Thing」的內容不以分析股票為主，而是分析投資者心理。雖然書中的內容大多是看起來很有意義，但要落實行動的話則對個人的心理素質的要求很高，需要長期間的重溫和檢討。筆者將會粗淺歸納此書的每一個章節的內容，雙引號“”內為書中原文。

無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評

－－－－－
粗淺歸納－所有文章
第二層思考

效率市場假說

價值

價格和價值的關係

風險管理（一）

風險管理（二）

週期性

－－－－－
Facebook－不定期分享財經新聞，沒有深入的分析。

－－－－－
粗淺分析－所有文章
目錄

第一回－港燈－SS

第二回－聯想集團

第三回－中國外運

第四回－AEON信貸

第五回－粵海投資

第六回－中國飛機租賃

第七回－金界控股

第八回－香港中華煤氣

第九回－DYNAM JAPAN& OKURA HOLDINGS

第十回－中國國航

第十一回－中國東方航空股份

第十二回－永旺

大致認同 牛市行到尾段 只要些微嘅壞消息就會引起大波動 建議樓主可以參考下龍王理論

Google 左
實用性唔知大唔大
不過個概念幾有趣

我們早期曾應用這個理論，這是我們第一次成功診斷出雅利安火箭破裂的關鍵因素。藉由聲音發射裝置，你可以聽見這個結構發出微弱的噪音，當它承受壓力、開始出現損傷時，其中存在集體正回饋現象；越多損傷將導致更多損傷。因此你可在可能範圍內預測裂縫何時產生，現在這個理論成功應用在飛行初期階段。

龍王理論成功預測過多次股災 試下youtube search 佢段ted talk

遲下研究下再寫返篇粗淺歸納 多謝膠換意見